[
  {
    "question": "Auch Getränkekartons tragen zum Müllberg bei. Wie kannst du ihn verringern?",
    "answerOptions": [
      "Indem Du nur noch Tee trinkst",
      "Indem Du die Getränkekartons erst zerkleinerst und dann wegwirfst",
      "Indem Du Getränke nur noch in Mehrwegflaschen kaufst"
    ],
    "correctAnswerIndex": 2
  },
  {
    "question": "Vitamin C, Vitamin B und viele andere Vitamine sollten ausreichend in unserer Nahrung vorkommen. Was heißt das Wort “Vitamin” übersetzt?",
    "answerOptions": [
      "Konservierungsstoff",
      "Lebensstoff",
      "Spurenelemente"
    ],
    "correctAnswerIndex": 1
  },
  {
    "question": "Warum wird bei uns die Trinkwassergewinnung zunehmend schwieriger?",
    "answerOptions": [
      "Weil es zu wenig regnet",
      "Weil das Grundwasser zunehmend durch Nitrat belastet wird",
      "Weil das Grundwasser aufkommen steigt"
    ],
    "correctAnswerIndex": 1
  },
  {
    "question": "Zuviel Nitrat im Trinkwasser gefährdet vor allem Säuglinge und deren Mütter. Was sollten diese tun?",
    "answerOptions": [
      "Mineralwasser statt Wasser benutzen",
      "Das Wasser vor Gebrauch abkochen",
      "Auf Wasser ganz verzichten"
    ],
    "correctAnswerIndex": 0
  },
  {
    "question": "Was bedeutet es, wenn im Gewässern übermäßig große Fische auftreten?",
    "answerOptions": [
      "Reichliches Planktonangebot für Wassertiere",
      "Große Fische bedeuten immer sauberes Wasser",
      "Schlechte Wasserqualität"
    ],
    "correctAnswerIndex": 2
  },
  {
    "question": "Der Güterzustand eines Fließgewässers wird im allgemeinen durch 4 Güteklassen charakterisiert. Was sagt Güteklasse IV aus?",
    "answerOptions": [
      "Es handelt sich um ein verunreinigtes Fließgewässer",
      "Es handelt sich um ein bereits umgekipptes Gewässer",
      "Es handelt sich um ein sehr stark verschmutztes Fließgewässer"
    ],
    "correctAnswerIndex": 2
  },
  {
    "question": "Mit Hilfe der Jahresringe informieren wir uns über das Alter der Bäume. Was erfahren wir noch über sie?",
    "answerOptions": [
      "Wie der Wachstumsprozess verlaufen ist",
      "Die Umweltbedingungen der letzten Jahrzehnte",
      "Die Lichtverhältnisse der letzten Jahre"
    ],
    "correctAnswerIndex": 1
  },
  {
    "question": "Woran kann man an einer gefällten Fichte erkennen, dass sie dem Waldsterben erlag?",
    "answerOptions": [
      "Ihre letzten Jahresringe sind deutlich schmäler und es liegt erweiterter Nasskern im Stammbereich vor",
      "Das Holz ist morsch",
      "Sie hat starken Flechtenbewuchs"
    ],
    "correctAnswerIndex": 0
  },
  {
    "question": "In Naturkostläden werden Bioprodukte angeboten. Warum haben diese die Bezeichnung “Bio”?",
    "answerOptions": [
      "Weil nach ihrem Verzehr die Zähne nicht geputzt werden müssen",
      "Weil sie naturgemäß d.h. ohne Chemie angebaut werden",
      "Weil “Bio” ein Modewort ist, das bessere Umsätze verspricht"
    ],
    "correctAnswerIndex": 1
  },
  {
    "question": "Was meinst Du: wieviel Müll produziert ein Einwohner in Deutschland in einem Jahr?",
    "answerOptions": [
      "200 kg",
      "500 kg",
      "750 kg"
    ],
    "correctAnswerIndex": 1
  }
]